白羅斯流亡總統季哈諾夫斯卡婭寄語港人: 政權可以迫使我們流離失所 但我們不可以屈服 終有一天會打開回家的門

座落於立陶宛首都維爾紐斯一棟商廈的細小辦公室，是38歲流亡白羅斯總統季哈諾夫斯卡婭的「政府總部」。季哈諾夫斯卡婭自今年8月總統大選後流亡至今，九個月前她仍是一位家庭主婦，如今卻成為白羅斯民主抗爭的象徵。香港人與白羅斯人同受欺壓，她接受本報專訪時寄語港人堅守信念，「政權可以迫使我們流離失所，但我們不可以屈服，終有一天會打開回家的門。」

特約記者：吳侃臻 陳子煜

流亡政府團隊不時引用並參考香港抗爭運動作為民眾與政權對立的例子：季哈諾夫斯卡婭團隊顧問之一，俄羅斯與歐亞媒體研究員Franak Viačorka多次發文介紹香港抗爭「無大台」、「Be Water」等理念，更認為兩地「未選舉，先打壓」的情況，和人民所爭取之訴求均十分相似，多次呼籲「Stand with Belarus, Stand with Hong Kong」並轉發香港抗爭運動文宣。

季哈諾夫斯卡婭得知8月被捕後失聯至今的12位香港年輕人，勉勵港人：「不要退讓，堅持自己相信的事、自己認為對的事而奮鬥！只有信心和團結，才可以帶來勝利。雖然我們在對方土地幫不上忙，但是看到地球另一端發生着一樣的打壓與頑強的抗爭，恰好就是一個警惕，提醒對方團結就是力量，而我們必須竭盡一切繼續戰鬥，我們都是互相的啟蒙。」

她寄語港人，「政權可以迫使我們流離失所，但我們不可以屈服，我們需要戰鬥，繼續戰鬥，終有一天會打開回家的門。」

■白羅斯與香港的抗爭運動有多個相似之處，當地人民對本港抗爭者十分支持。

■深得民心的季哈諾夫斯卡婭，是立陶宛官方承認的正式民選白羅斯總統。

無錯，大家千祈咪灰

正如當年納粹黨一樣占上風過一段好長時間

共匪見國際情勢不妙開始心急，但呢一切只會加速歷史嘅軌跡，而歷史必然會發生嘅事無人能擋，按歷史規律，香港人必勝

推

許智勇講得岩
香港人係要逃亡唔係移民
只有全力戰勝先有機會翻到香港呢個家鄉
祝各位安好 留翻香港人既根生活落去

香港人係外國都應該要選一個總統
好似佢咁租/買個office做政府總部

Stand with Belarus, Stand with Hong Kong

終有一天
我夠話終有一日共產黨君臨天下

民主黨 佔上風過卅幾年

齊齊加油 撐住